\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage[top=1cm, left=2.5cm, right=2.5cm, bottom=2cm]{geometry}

\date{}
\title{\bfseries Software – Ochrana dat v počítači \\[10pt]\large Zálohování dat, ochrana dat proti škodlivému SW. Počítačové viry. Typy hrozeb a zásady bezpečnosti.}

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Zálohování dat}
\begin{itemize}
	\item Základní dělení -- manuální a automatické (automatické je bezpečnější, ale počítač musí být zapnutý a médium na které zálohujeme připojené = pro domácí zálohování je praktičtější manuální)
	\item online (Cloud, NAS) a offline (HDD, pásky)
	\item existuje více způsobů jak zálohu vytvořit:
	
	\begin{itemize}
		\item úplná -- pokaždé se zálohuje všechno, zabírá hodně místa, ale lze s ní pracovat samostatně, nepořádek, spousta úplných záloh
		\item rozdílová -- poprvé se provede úplná, poté se pokaždé zaznamenají rozdíly oproti první úplné záloze -- rychlé obnovení, jednoduchá struktury, menší velikost
		\item inkrementální (přírustková) -- podobně jako rozdílová začíná úplnou, ale rozdíly se zaznamenávají od poslední zálohy (ne nutně úplné), vzniká řetězec, na jehož konci je úplná záloha, problém při obnovení i malá chyba znamená ztrátu velkého množství dat;
		\item rozdílová i inkrementální se v praxi používají na menší množství záloh, poté se začíná nové \uv{kolo}
	\end{itemize}

	\item 3-2-1 -- pravidlo pro \uv{základní} zálohování - 3 kopie dat, z toho 2 místní (na různých zařízeních) a jedna v cloudu
\end{itemize}
 		\section*{Zařízení pro zálohování dat}
		\begin{itemize}
			\titem{HDD}
			\begin{itemize}
				\item obvykle se používají externí disky (často interní disk + převodník na USB, při selhání USB lze data snadno obnovit)
				\item kvalitní jsou dražší, ale s nástupem SSD zlevňují
				\item oblíbené u domácího zálohování - dostatečná velikost, univerzálnost (lze použít kdekoli), rychlost, cena, výdrž 
				\item ne moc dobré na archivace, na rozdíl od pásek (obojí magnetické), je navržen na časté používání a obnovování dat, po delší době bez používání přestává fungovat (cca 5 let); navíc neskladné
				\item pro zálohování serverů (a firemních dat) se používá metoda RAID, data jsou rozkopírována na několik disků (RAID-X), a jsou doplněny samoopravnými kódy; není typická záloha protože nechrání před smazáním dat, malwarem; ochrana proti chybě disku/PC
				\item používají se také ve formě NAS serverů, diskové pole trvale připojené do sítě, i v domácnostech, přístup z více PC, automatické zálohování, nevýhodou je trvalé připojení k PC, nechrání 100\% před malware; dražší na provoz a technické znalosti (bezpečné zapojení)
				\item velikost do 30TB (nepříliš testované, otázka výdrže, technologie na \uv{ohnutí} fyziky)
			\end{itemize}
			
			\titem{USB disky}
			\begin{itemize}
				\item nevhodné k zálohování větších objemů dat
				\item riziko poškození, ztracení disku
				 \item spíše na zálohování menšího množství dokumentů (100\% nutná ještě jiná záloha)
			\end{itemize}
			
			\titem{magnetické pásky}
			\begin{itemize}
				\item zvláště v korporátní sféře jeden z nejoblíbenějších prostředků archivace (častěji) popř. zálohování
				\item dnešní verze (LTO-9) umožňuje uložení až 45TB dat
				\item rychlejší než HDD (400 Mb/s)
				\item nevýhodou dražší mechaniky, ale cena samotných pásek velmi nízká
				\item deklarovaná životnost do 30-ti let (reálně při malém používání mnohonásobně víc) 
				\item jednoduché zacházení
				\item obsahuje menší paměť pro samoopravné kódy
				\item RW i RO (archivace, zaručena integrita dat) 
			\end{itemize}
			
			\titem{optická zařízení}
			\begin{itemize}
				\item u záloh dnes jedině Blu-ray
				\item s páskami a HDD nejpoužívanější (používá např. Facebook)
				\item velká životnost, okolo 50-ti let, ale potřebuje opatrné zacházení (BD-R za stejných podmínek až do 100 let); vlhkost, tma, vertikálně uložené
				\item zaručená neměnnost dat (pokud nepřestane fungovat)
				\item velikost do 100GB
				\item cenově se blíží k HDD
				\item v domácnostech se přestává používat (počítače už nemají mechaniky)
			\end{itemize}
			
			\titem{Cloud}
			\begin{itemize}
				\item u zálohování je hlavní výhodou, že data jsou fyzicky uložena jinde než v PC (v případě katastrofy zůstanou zachována)
				\item obvyklý způsob zálohování je alespoň 2 lokální média a cloud
				\item nevýhodou může být rychlost (záleží na druhu připojení)
				\item nutno šifrovat, a používat důvěryhodnou službu
				\item potřeba rychlého internetu, vyšší kapacity drahé
				\item výhoda: k datům se lze dostat odkudkoli
				\item dříve se používaly FTP servery dnes častěji speciální komerční služby (Google, Microsoft, MEGA, Dropbox\ldots)
				\item nevýhodou je důvěryhodnost těchto služeb, riziko úniku dat
				\item bezpečnější alternativou je použití vlastního serveru (dražší a provoz)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	
	\section*{Ochrana dat proti škodlivému SW}
	\begin{itemize}
		\item první ochranou je zálohování dat
		\item nejčastějším způsobem napadení počítače je chyba uživatele -- stahování podivných souborů (ať z internetu, mailu nebo soc. sítí), instalace podezřelého SW (cracknuté programy, neoficiální kopie)
		\item např. tzv. Baiting -- útočník nechá na náhodném místě ležet USB/CD disk s virem a čeká kdo ho najde a zapojí do PC
		\item jak zmanipulovat uživatele k instalaci viry je jeden z oborů sociální inženýrství 
		\item příkladem může být útok \textit{I love you}, který se rozesílal mailem, po spuštění se poslal na všechny emailové adresy v počítači, proto vypadal důvěryhodně. Tvářil se jako obyčejný textový soubor s přáním. Celkové škody byly napadení více než 10\% počítačů (včetně parlamentů UK a USA, Pentagonu, několika ministerstev); několikrát modifikován mimo jiné i jako antivirus proti sobě samému (mail tady je antivirus proti viru), vtip nebo přání ke dni matek
		\item základní ochranou systémů Windows je antivirus -- program sledující a vyhodnocující potenciálně nebezpečné akce uživatele (jako instalace programů), uživatel by měl být zodpovědný a soubory popř. testovat i ručně
		\item základní antivirus se dodává se systémem (W. Defender) další populární (pokročilé fce, od Defenderu se přestávají používat u běžných uživatelů) -- Avast, Kaspersky, Norton
		\item operační systémy postavené na Linuxu antiviry nepoužívají -- bezpečnější systém zabezpečení, menší rozšíření mezi běžnými uživateli, spousta rozdílných technologií (každá distribuce funguje trochu odlišně, což stěžuje skrytí viru v systémů)
		\item jiné zabezpečení potřebují firemní, státní počítače, u kterých lze předpokládat přímý útok, např. ve formě DDoS		
	\end{itemize}

	\section*{Malware}
	\begin{itemize}
		\item škodlivé programy které bez vědomí uživatele vykonávají činnosti se kterými nesouhlasí (Windows?)
		\item jsou vytvořeny záměrně tak, aby škodily (tj. neřadí se sem programy, které způsobují chyby kvůli bugům)
		\item jako první malware je označován program studenta MIT, který se pokusil spočítat počet PC v internetu, za tím účelem vytvořil červa, který se měl nainstalovat na každý počítač a podat o sobě zprávu. Bohužel kvůli špatnému  návrhu byl vedlejší efekt zahlcení počítače a jeho pád
		\item první generace malware obvykle nebyla přímo škodlivá, šlo spíše o snahu dokázat své schopnosti, vytáhnout se. Nemazaly soubory, ani nevydíraly šlo o svého způsobu neškodné žerty. V Česku např. skupina Czert
		\item s rozšířením internetu počítačů a mobilních telefonů se malware rozmohl jako nový zločin -- získávání informací, vydírání, krádeže, desinformační kampaně, ochromení infrastruktury
		\item dnes nejsou k infikování počítačů potřeba žádné zvláštní znalosti, každý si může nějaký malware stáhnout a šířit, popř. zakoupit kvalitnější na černém trhu (dark web)
		\item primitivní maže soubory, vyvolává restarty; komplexní může nepozorovaně několik měsíců sbírat data o síti a uživatelích
		\item napadené počítače jsou také využívány k vytvoření botnetu -- síť infikovaných PC (zombie), které útočník dál využívá k ilegální činnosti
		\item některé druhy
		\begin{itemize}
			\item Ransomware -- šifruje soubory, nebo celé disky a za dešifrování požaduje platbu (obvykle v BTC, nebo jiné krypto). Jeden  z nejčastějších útoků, ve výjimečných případech lze dešifrovat, ale obvykle pomůže jen záloha (zaplacení dost nejisté)
			\item Červ -- pomocí zranitelností nebo backdoorů se šíří po sítí z počítače na počítač. Sám obvykle nic nedělá, může přenášet další virus, otevírá cestu útoku apod.; k dalšímu šíření využívá nalezené emailové adresy, sdílené disky
			\item Spyware -- rozmach především na mobilních telefonech (ale i pc), sleduje akce uživatele (otevřené weby, klávesnici). Hledá užitečné přihlašovací údaje např. banky. 
			\item Trojský kůň -- typ malware, který je dodávaný s jiným, užitečným, programem. Uživatel si ho stáhne a nainstaluje dobrovolně. Se spuštěním programu se zapíná i malware, který může dělat libovolnou činnost -- častý je spyware (Google Play), nebo těžba BTC
			\item Vir -- asi nejznámější malware. Je typický úpravou už existujících programů do jejichž kódu se replikuje (tj. přidá svůj kód k jejich). Dále se dělí na mnoho poddruhů (Boot [instaluje se do bootovacího programu systému], souborové). Podobají se biologickým virům svou tvárností, aktivně pozměňují svůj kód, aby byly hůře odhalitelné. 
		\end{itemize}
		\item Phishing 
		\begin{itemize}
			\item nejedná se o malware, jako spíše soubor technik sociálního inženýrství jako získat od uživatele citlivé údaje popř. ho donutit nainstalovat malware
			\item forma falešné zprávy (mail, IM, soc. sítě) od důvěryhodné organizace (banka, firma, správce mailu), požadující přihlášení (komplexnější, poslán odkaz na falešnou, ale podobně vypadající stránku, lze poznat podle změny adresy, certifikátu), nebo zpětné poslání jména/hesla/PINu (dost primitivní, ale v kombinaci  z výhružnou zprávou -- přijdete o peníze, exekuce -- může uživatel podlehnout)
			\item lze rozeznat podle podivné adresy, jazyka, certifikátů
			\item jako komplexní ochrana se používá nastavení hesla pro komunikaci, při založení účtu je domluveno číslo/fráze kterou firma při oficiální komunikaci přiloží
			\item phishingu napomáhá zveřejňování emailových adres firemních úředníků nebo jejich aktivita na sociálních sítích -- potřeba osvěty.
			\item jako technika na nainstalování SW se používá např. mail od falešné technické podpory, k řešení problému prosím naistalujte přiložený program 
			\item na internetu jsou dodnes časté reklamy vyhráli jste iPhone zdarma stačí vyplnit krátký dotazník
		\end{itemize} 

	\end{itemize}
\end{document} 
